Adam Smith est né le cinq juin mille sept cent vingt trois à Kirkcaldy .
dès sa naissance ,
Adam Smith est orphelin de père .
ce dernier , contrôleur des
douanes , meurt deux mois avant la naissance de son fils .

l' âge de quatre ans , Adam Smith est enlevé par des bohémiens , qui ,
prenant peur en voyant l' oncle du jeune garçon les poursuivre ,
l' abandonnent sur la route où il sera retrouvé , .
Adam Smith part étudier à Glasgow à l' âge de quatorze ans et y
reste de dix sept cent trente sept à dix sept cent quarante .
il y reçoit , entre autres , l' enseignement de
Francis Hutcheson , le prédécesseur d' Adam Smith à la chaire de
philosophie morale .
Smith sera très influencé par
Hutcheson , .
ayant obtenu une bourse , destinée en
partie à former le clergé anglican écossais ( le statut de cette bourse
l' université d' Oxford .
il ne se plait guère dans cette université .
plus tard dans son livre la Recherches sur la nature et les causes
de la richesse des nations , il écrit : " il y a plusieurs années qu' à
l' université d' Oxford la plus grande partie des professeurs publics ont
abandonné totalement jusqu'à l' apparence même d' enseigner " .
il choisit lui même ses lectures , un choix qui lui vaut d' être menacé
d' expulsion de l' université lorsqu' on découvre dans sa chambre le
traité de la nature humaine du philosophe David Hume , lecture
choisissant une carrière universitaire , Smith obtient à l' âge de
vingt sept ans la chaire de logique à l' université de Glasgow
et plus tard celle de philosophie morale .
le corps enseignant
apprécie peu ce nouveau venu qui sourit pendant les services religieux
et qui est de plus un ami déclaré de David Hume .
pourtant Smith
devient relativement connu à Glasgow , où il participe à des
cercles intellectuels , joue au whist le soir ...
il est apprécié de
ses étudiants : ses manières et son allure peu commune lui valent
d' être imité , et on voit même de petits bustes de lui dans
hochements de tête et sa diction maladroite dérivaient d' une maladie
nerveuse dont il souffrit tout au long de sa vie .
au delà de son excentricité , la célébrité d' Adam Smith provient aussi
de son travail et de la parution en dix sept cent cinquante neuf de la Théorie des
sentiments moraux , oeuvre de philosophie qui le fait connaître en
grande bretagne et même en Europe .
dans ce livre , il énonce
les causes de l' immédiateté et de l' universalité des jugements moraux .
Smith affirme que l' individu partage les sentiments d' autrui par un
mécanisme de sympathie .
Smith étend ce point de vue en évoquant un
hypothétique spectateur impartial avec lequel nous serions en
permanence en situation de sympathie .
on discute vite des thèses de ce
livre un peu partout , et plus particulièrement en
Adam Smith , alors qu' il était professeur de logique , a écrit d' autres
ouvrages qui ne seront publiés qu' après sa mort .
un des plus connus est
son Histoire de l' astronomie .
l' histoire de l' astronomie à
proprement parler ne représente qu' une petite partie de l' ouvrage , et
s' arrête à Descartes , car en fait Smith s' intéresse davantage aux
origines de la philosophie .
selon Smith , l' esprit prend
plaisir à découvrir les ressemblances entre les objets et les
observations , et c' est par ce procédé qu' il parvient à combiner des
idées et à les classifier .
dans la succession des phénomènes constatés ,
l' esprit recherche des explications plausibles .
lorsque les sens
constatent une succession qui rompt avec l' accoutumance de
l' imagination , l' esprit est surpris , et c' est cette surprise qui
l' excite et le pousse vers la recherche de nouvelles
objets isolés , s' efforce de mettre l' ordre dans ce chaos d' apparences
discordantes , d' apaiser le tumulte de l' imagination , et de lui rendre ,
en s' occupant des grandes révolutions de l' univers , ce calme et cette
tranquillité qui lui plaisent et qui sont assortis à sa nature .

les convictions religieuses d' Adam Smith ne sont pas connues avec
précision , et il est souvent considéré comme un déiste à l' image
de Voltaire qu' il admirait .
Ronald Coase a critiqué cette
thèse et note que , bien que Smith fasse référence à un " grand
architecte de l' univers " , à la Nature , ou encore à la fameuse
surtout il explique que les merveilles de la nature attisent la
curiosité des hommes , et que la superstition est la façon la plus
immédiate de satisfaire cette curiosité , mais qu' à terme , elle laisse
la place à des explications plus usuelles et donc plus satisfaisantes
l' ouvrage de Smith est remarqué par Charles Townshend , homme
politique important et chancelier de l' Échiquier de mille sept cent soixante six à sa mort
un an plus tard .
ce dernier avait épousé en mille sept cent cinquante quatre lady
caroline Campbell , veuve de lord Dalkeith , duc de Buccleuch , avec
lequel elle a déjà deux fils .
Townshend cherche un tuteur pour le fils
ainé de son épouse qui , comme tous les jeunes aristocrates anglais de
l' époque , doit faire un Grand Tour , et propose à Smith
Smith et son élève quittent la Grande Bretagne pour la France en
mille sept cent soixante quatre .
ils restent dix huit mois à Toulouse , ville dont la
société lui semble ennuyeuse .
ils séjournent ensuite dans le sud de la
France puis vont à Genève .
là il rencontre et enthousiasme
voltaire , ainsi qu' une marquise dont il doit repousser les
avances .
pendant ce long séjour dans le Sud Ouest de la France et en
provence , Smith s' ennuie et entame la rédaction d' un traité
d' économie , sujet sur lequel il avait été amené à dispenser des
cours à Glasgow .
après leur sejour à Genève , Smith et son élève
arrivent à Paris .
c' est là qu' il rencontre l' économiste le plus
important de l' époque , le médecin de Madame de Pompadour ,
François Quesnay .
Quesnay avait fondé une école de pensée
mercantilistes du temps .
les physiocrates prônent que l' économie doit
laissez passer .
ils affirment que la richesse ne vient pas des
métaux précieux , mais toujours du seul travail de la terre et que
cette richesse extraite des sols circule ensuite parmi différentes
classes stériles ( les commerçants , les nobles , les
industriels ) .
Adam Smith est intéressé par les idées libérales des
physiocrates , mais ne comprend pas le culte qu' ils vouent à
l' agriculture .
ayant vécu à Glasgow , il a conscience de
en mille sept cent soixante six , le voyage de Smith et de son protégé s' achève , le frère de ce
dernier ayant été assassiné dans les rues de Paris .
Smith rentre à
londres , puis à Kirkcaldy .
il ne se rend que rarement à
londres pour participer aux débats de son temps .
il y rencontre
benjamin Franklin dont l' influence lui fera dire que les colonies
américaines sont une nation qui " deviendra très probablement la plus
grande et la plus formidable qui soit jamais au monde " .
comme lui , Adam Smith a rencontré au sein de la Lunar Society une
génération d' entrepreneurs anglais et écossais dont les inventions vont
provoquer dans le dernier quart du siècle une vague de confiance
dans la croissance économique et la capacité des entreprises à innover .
en dix sept cent soixante seize , après y avoir consacré plusieurs années , Smith publie son
traité d' économie politique , celui qui va faire sa renommée et
qu' il intitule Recherches sur la nature et les causes de la
richesse des nations ( titre souvent abrégé en Richesse des nations ) .
lieu de sépulture de Smith en Canongate Kirkyard .
en dix sept cent soixante dix huit , il devient commissaire aux douanes à Édimbourg , ce qui
lui assure une retraite confortable .
il passe les douze dernières
années de sa vie en célibataire , vivant avec sa mère ( jusqu'à la mort
et voit son oeuvre traduite en espagnol , allemand ,
Pitt le Jeune lui déclare un jour : " nous sommes tous vos
Smith meurt le dix sept juillet dix sept cent quatre vingt dix à l' âge de soixante sept ans , dans une
relative indifférence vu les troubles révolutionnaires qui agitent
alors la France et menacent la campagne anglaise .
il est enterré
simplement à Canongate , on peut lire sur la pierre tombale : " ci gît
Adam Smith , auteur de Les Sentiments moraux et la Richesse des
articles détaillés : recherches sur la nature et les causes de la
richesse des nations et Théorie des sentiments moraux .
bien qu' il soit connu de son vivant pour ses oeuvres de
philosophie , la postérité a surtout retenu son talent
d' économiste .
les sciences économiques l' ont très rapidement élevé
au rang de fondateur .
le courant libéral , autant économique que
politique , en a fait un de ses auteurs de référence .
qu' y a t il dans
la richesse des nations qui justifie une telle postérité ?
paradoxalement , Adam Smith n' a apporté presque aucune idée nouvelle à
la philosophie et à l' économie dans son ouvrage .
la plupart de ces
idées ont déjà été approchées par des philosophes et des économistes
comme François Quesnay , John Locke , William Petty ,
David Hume ( avec qui il entretenait des relations amicales ) ,
turgot ou encore Richard Cantillon .
la Richesse des nations
mentionne plus d' une centaine d' auteurs auxquels sont empruntées les
ce qui donne toute sa valeur à l' oeuvre de Smith n' est donc pas son
originalité , mais la synthèse de la plupart des idées économiques
pertinentes de son temps .
la plupart des auteurs qui l' ont précédé ont
développé des idées brillantes , mais distinctes de tout système global
cohérent , et souvent associées à d' autres conceptions économiques
beaucoup moins pertinentes ( comme la stérilité de l' industrie chez les
physiocrates ) .
Smith corrige les erreurs a posteriori évidentes des
auteurs qui l' ont précédé , il approfondit leurs idées et les lie entre
elles pour tisser une compilation cohérente .
son mode de pensée repose
souvent sur le principe suivant : pour Smith ce qui est sage pour le
chef de famille ne peut pas être une folie dans la gestion d' un empire .
dans la Théorie des sentiments moraux ( publié en mille sept cent cinquante neuf ) , il tente
de décrire les principes de la nature humaine pour comprendre comment
ils suscitent la création d' institutions communes et un
Smith s' interroge sur l' origine de la capacité qu' ont les individus de
porter des jugements moraux sur les autres mais aussi sur leur propre
attitude .
Smith commence par affirmer , contre les théories de l' égoïsme
et de l' intérêt , le caractère désintéressé de certains de nos
jugements .
selon lui , chacun de nous a en lui même un " homme
intérieur " , capable de se placer à distance de ses propres passions et
intérêts , afin de se constituer en " observateur impartial " de
soi même , capable de témoigner son approbation ou sa désapprobation
morale à l' égard de ses propres actes , et dont nous ne pouvons
ignorer le jugement .
certains voient dans cette thèse une anticipation
du concept de surmoi ( lequel est pourtant une instance
dans la Théorie des sentiments moraux , la sympathie au sens d' empathie ,
de capacité de comprendre un autre en se mettant en quelque sorte à sa
place , occupe une place centrale .
pour Smith , l' homme dans ses actions
doit tenir compte du point de vue des spectateurs réels ou du
spectateur impartial , dans le cadre d' un double processus de sympathie .
d' une part , les spectateurs s' identifient à l' acteur et arrivent à
comprendre les motifs de son action , d' autre part , l' acteur
s' identifie aux spectateurs qui le contemplent et perçoit leurs
sentiments à son égard .
il résulte de ce double processus de
décentrement " un champ de connaissances communes à l' acteur et aux
spectateurs qui engendrent l' ensemble du système des règles ( dont
celles de justice ) qui permettent la maîtrise des passions " .
le problème est que ce double décentrement n' est pas facilement
accessible à tous .
aussi , Diatkine suggère t il que c' est
parce que Smith avait conscience de ces difficultés qu' il a écrit la
richesse des nations où , dans le domaine économique , le marché , d' une
certaine façon , se substitue au spectateur impartial , ou du moins
oblige les acteurs économiques à tenir compte les uns des autres .
avant Smith , les économistes avaient proposé deux grandes définitions
de la richesse .
Smith reprend , dans le Livre quatre de la
richesse des Nations , une critique des mercantilistes que
Schumpeter qualifiera d' " inintelligente " , à savoir que la
richesse est définie par la possession de métaux et de pierres
précieuses , car ce sont eux qui permettent de financer les
guerres , ce sont eux qui ont une valeur durable dans le temps et
reconnue partout .
il s' agit d' une richesse essentiellement princière .
agricole est la seule source de richesse , les autres activités n' étant
vouées qu' à la transformation de cette richesse première .
pour Smith , la richesse de la nation , c' est l' ensemble des produits qui
agrémentent la vie de la nation tout entière , c' est à dire de toutes
les classes et de toutes leurs consommations .
l' or et la
monnaie ne constituent donc plus la richesse , elles n' ont en
elles mêmes aucune autre utilité que celle d' intermédiaire de
l' échange .
Adam Smith rejoint donc la vision de la monnaie
proposée par Aristote dans l' Antiquité .
pour lui ,
l' origine de la richesse est le travail des hommes .
il pose ainsi les
bases de la doctrine de la valeur travail , qui sera pleinement
cette richesse , comment est elle produite , et comment peut on
l' accroître ?
en tentant de répondre à cette question , Smith propose
une analyse de la croissance économique .
analysant l' économie de
son temps , il distingue trois grandes causes de l' enrichissement de la
nation : la division du travail , l' accumulation du capital ,
la division du travail consiste en une répartition toujours plus
spécialisée du processus de production de sorte que chaque travailleur
peut devenir spécialiste de l' étape de la production à laquelle il se
consacre , accroissant donc l' efficacité de son travail , sa
ce qui permet la division du travail , c' est l' échange .
les hommes se
répartissent les tâches pour survivre , puis s' échangent les fruits
de leur travail .
plus les échanges s' accroissent , plus les hommes sont
il existe toutefois un obstacle à la division du travail , c' est la
taille du marché .
plus les hommes sont nombreux , plus ils peuvent
se diviser les tâches .
si le marché n' est pas assez grand , le surplus
de production permis par une division du travail toujours accrue ne
par ailleurs , la division du travail n' a pas que des avantages .
Smith
note qu' elle peut avoir des effets désastreux sur l' intellect des
ouvriers qui sont abrutis par la répétition de gestes d' une
simplicité toujours plus grande .
il invite donc l' État à faire quelque
chose pour qu' il en soit autrement , peut être à mettre en place un
système éducatif .
ce faisant , Adam Smith approche la notion
d' externalité que développeront plus tard les économistes et qui
justifiera en partie l' intervention de l' État .
pour illustrer ce principe de division du travail , Adam Smith a employé
l' exemple d' une manufacture d' épingles , probablement repris à
henri louis Duhamel du Monceau , ou bien en se référant à
l' article " épingles " de l' encyclopédie de Diderot et d' Alembert
la notion de " main invisible " est susceptible d' une double
interprétation suivant que l' on suppose qu' il y a une discontinuité
dans l' oeuvre de Smith entre la Théorie des sentiments moraux et la
richesse des nations ( approche dite parfois leibnizienne ) ou non .
les analystes de Smith ont longtemps débattu sur une éventuelle
opposition entre les thèses exposées dans ces deux ouvrages .
ce débat
adam smith problem " .
d' un côté , la Théorie des sentiments moraux donne
une explication morale au fonctionnement harmonieux de la société ,
centrée sur le concept de " sympathie " , tandis que la Richesse des
nations l' explique par un mécanisme économique reposant sur l' intérêt
personnel .
de multiples interprétations ont été données de ce problème .
si , au XIX E siècle , on tendait à considérer ces deux ouvrages
comme contradictoires , les chercheurs de nos jours soulignent en
première page de la Richesse des nations , dans son édition de dix sept cent soixante seize .
cette approche est celle du libéralisme classique et aurait été
diffusée " inconsciemment par des milliers d' auteurs de
manuels " . dans cette version , la " main invisible " serait
une métaphore par laquelle Smith signifierait que les marchés sont
autorégulateurs et conduiraient à l' harmonie sociale .
selon cette interprétation , comme dans la Théorie des sentiments
moraux , Smith se demanderait dans la Richesse des nations comment
survit une communauté où chaque individu se préoccupe avant tout de son
intérêt personnel .
toutefois , il avancerait une explication nouvelle et
différente de celle proposée dans son ouvrage précédent .
en fait , les actions des individus seraient coordonnées et rendues
complémentaires par le marché et ce qu' il appelle la " main
invisible " . selon Smith , les " lois " du marché , associées à la
recherche de l' intérêt personnel des agents économiques , conduiraient à
un résultat inattendu : l' harmonie sociale .
la confrontation des
intérêts individuels mène naturellement à la concurrence , et cette
dernière amène les individus à produire ce dont la société a
besoin .
en effet la forte demande provoque l' envolée des prix ,
cette dernière amène donc naturellement les producteurs avides de
profits à produire le bien recherché .
la recherche de l' intérêt
personnel d' un individu seul peut être nuisible , mais la confrontation
des intérêts personnels mène à l' intérêt général .
si un producteur
tente d' abuser de sa position et fait monter les prix , des dizaines de
concurrents tout aussi avides de profit en profiteront pour
conquérir le marché en vendant moins cher .
la main invisible oriente
donc le travail vers l' usage le plus utile à la société car c' est aussi
celui qui est le plus rentable .
elle règle avec justesse aussi bien les
prix , que les revenus et les quantités produites .
Adam Smith avancerait donc l' idée d' un marché " autorégulateur " que
n' auraient pas eue les physiocrates .
paradoxalement ce mécanisme ,
paradigme du libéralisme économique , est très contraignant
pour l' individu qui se voit imposer aussi bien son activité que sa
rémunération .
il ne s' agit pas de faire ce que l' on veut , car le
non respect des recommandations du marché mène à la ruine .
en fait ,
l' idée que l' économie puisse être régulée par des mécanismes amoraux
n' est pas nouvelle .
Bernard Mandeville l' avait déjà fait remarquer
dans sa Fable des Abeilles , où il expliquait comment les vices
privés , c' est à dire la consommation de richesses , se révélaient être
des vertus collectives , susceptibles de stimuler l' activité
mais cette vision est contestée de nos jours .
tout d' abord , pour
Heilbroner , Adam Smith n' est pas l' apôtre d' un capitalisme
sauvage .
le principe du marché tel qu' il le décrit s' applique à
l' économie artisanale de son époque .
il en a conscience et dénonce
les industriels qui par les ententes et les monopoles tentent de
contourner la loi du marché à leur seul profit .
ce n' est donc pas
l' État qui menace le plus l' économie de marché mais plutôt les
industriels , et il revient à l' autorité souveraine de s' assurer du
part , il souligne l' absence de toute référence à la Théorie des
sentiments moraux , ce qui pour lui tend à montrer que nous sommes
censés vénérer Adam Smith mais non le lire , et d' autre part , partant du
passage où Smith traite de la " main invisible " dans la Richesse des
nations , il met en exergue que chez Smith , " à égalité de
profit ou à peu près " , l' homme , guidé par son propre intérêt et une
plus grande sûreté dans ses investissements , choisira le succès de
l' industrie nationale et sera de la sorte conduit par une main
invisible à servir l' intérêt public , ce qui n' était pas son but ,
réflexion qui lui semble aller à l' encontre de la théorie du
libre échange global soutenue par le courant économique
libéral , mais aussi un très grand nombre d' économistes .
dans cette approche , au contraire , par rapport à David Hume ,
Leibniz ou Malebranche , " le secret de Smith est à chercher
dans l' articulation de la philosophie et plus précisément de la
philosophie morale de la Théorie des sentiments moraux avec
l' analyse de la Richesse des Nations " .
la conséquence en est
que l' ordre physique , c' est à dire l' ordre de la richesse matérielle ne
se confond pas avec l' ordre moral entendu chez Smith comme harmonie ou
bonheur intérieur .
d' où alors que la main invisible dans l' approche
dichotomique conduit automatiquement et facilement à l' harmonie , ici ,
l' harmonisation doit porter à la fois sur le monde physique de la
richesse matérielle et sur le monde intérieur .
il en découle
l' impossibilité de réduire l' être humain à un simple mécanisme qui
répond aux stimuli de l' intérêt , et la nécessité au contraire à ce
qu' il utilise au mieux ses sentiments et sa raison .
toutefois , Smith s' inscrit dans la tradition de Newton où le monde
reste au delà de ce que la raison peut concevoir .
elle ne
permet pas , comme chez Malebranche , de concevoir ce que Dieu aurait pu
concevoir de meilleur .
malgré tout , l' homme partant des
observations de l' existant peut d' une certaine façon le rendre
meilleur .
pour Michaël Biziou , l' intervention du gouvernement
et de la loi chez Smith se trouvent justifiées par le fait que son
libéralisme prône le " perfectionnement intentionnel d' un ordre
sub optimal non intentionnel " .
pour cet auteur , ceux qui
soutiennent la thèse d' une autorégulation optimale du marché confondent
deux idées distinctes : l' idée des conséquences inattendues et celle du
naturel des choses " qui lui se réfère à un idéal .
si donc chez Smith la notion de main invisible traduit bien l' existence
de conséquences inattendues , celles ci ne sont pas forcément
favorables .
par contre , connaître si les conséquences sont positives ou
négatives sert à nourrir la faculté de juger des hommes dont l' usage
contribue à leur bonheur intérieur ou moral .
alors que dans la
tradition du libéralisme classique , la main invisible est d' une
certaine façon organique , ici , elle s' inscrit dans un processus plus
réflexif et plus politique qui , sur bien des points , la
rapproche des problématiques sociales libérales .
grâce aux lois du marché , Smith décrit ensuite une dynamique économique
qui doit conduire la société vers l' opulence .
faisant la louange de
l' épargne , qui n' est que la manifestation de la frugalité et du
renoncement au bien être immédiat afin que survive et prospère
l' industrie , Smith voit dans l' accumulation du capital ,
c' est à dire l' investissement en machines , l' occasion de décupler
la productivité et d' accroître la division du travail .
pour Adam Smith , l' accumulation des machines implique une augmentation
des besoins en main d' oeuvre , et donc une montée des salaires .
mais ,
selon lui , la loi du marché gouverne aussi la démographie .
la
hausse des salaires permet aux pauvres de faire vivre leurs enfants et
donc d' accroître à terme la main d' oeuvre disponible , provoquant alors
une baisse des salaires vers leur niveau antérieur , et permettant
que s' accroissent de nouveau le profit et donc l' accumulation .
entretemps , la production s' est accrue , la mortalité infantile a
régressé .
à notre époque , l' idée que la démographie est régulée par le
marché peut sembler naïve , mais Smith note qu' au XVIII E siècle , " il
n' est pas rare , dans les Highlands d' Écosse , qu' une mère ayant engendré
vingt enfants n' en conserve que deux vivants " .
il semble alors que la régulation de la société par le marché mène à
l' accroissement des richesses , et à un retour régulier des
salaires vers le minimum vital .
Smith parle ainsi d' un " salaire
de subsistance " qui permet d' assurer la satisfaction des besoins
physiologiques de l' être humain , ainsi que ceux de sa descendance ,
laquelle est nécessaire pour fournir la main d' oeuvre future .
est ce à
dire que les niveaux de vie ne peuvent progresser ?
non , car
l' accumulation tire toujours les salaires vers le haut , de sorte que la
notion même de " minimum vital " , considérée comme une variable
sociologique ( et non comme un phénomène biologique ) , évolue vers le
haut .
pourquoi ?
parce que , la population s' accroissant , le capital
s' accumulant , la division du travail s' approfondissant , la production
articles détaillés : libre échange et Avantage absolu .
Adam Smith constate d' abord que , en Angleterre , " les bons effets
naturels du commerce des colonies , aidés de plusieurs autres
causes ont surmonté en grande partie les mauvais effets du monopole .
ces causes , à ce qu' il semble , sont la liberté d' exporter ,
franches de droit , presque toutes les marchandises qui sont le
produit de l' industrie nationale à presque tous les pays étrangers , et
la liberté illimitée de les transporter d' un endroit de notre pays à
l' autre , sans être obligé de rendre compte à aucun bureau public , sans
avoir à essuyer des questions ou des examens d' aucune
par ailleurs , la thèse de Smith sur le commerce international se
fonde sur une évidence a priori : il est prudent " de ne jamais essayer
de faire chez soi la chose qui coutera moins à acheter qu' à
Smith reprend en fait une critique du mercantilisme entamée par
David Hume en dix sept cent cinquante deux .
hume pensait que les excédents commerciaux , en
accroissant la quantité de monnaie sur le territoire , provoquaient une
hausse des prix et donc une baisse de la compétitivité induisant un
déficit commercial , de sorte que les balances commerciales s' ajustaient
naturellement , et qu' il était inutile de poursuivre
la démonstration formelle des avantages du libre échange est
différente chez Smith .
elle repose sur la notion d' avantage
absolu .
si une première nation est meilleure dans la production d' un
premier bien , tandis qu' une seconde est meilleure dans la
production d' un second bien , alors chacune d' entre elles a intérêt à se
spécialiser dans sa production de prédilection et à échanger les fruits
quelques années avant la parution du renommé Recherches sur la nature
et les causes de la richesse des nations un , Adam Smith avait été
témoin de l' éclatement d' une bulle financière qui avait décimé le
système bancaire d' Édimbourg : sur trente banques , seules trois
avaient survécu .
pour lui , livrée aux seules forces du marché , la
finance faisait courir de graves dangers à la société .
Adam Smith stipule donc expressément que la logique d' un marché libre
et concurrentiel ne doit pas s' étendre à la sphère financière .
d' où une
nécessaire exception financière au principe de la liberté
d' entreprendre et de commercer , et la nécessité d' un cadre
règlementaire strict : " ces règlements peuvent à certains égards
paraitre comme une violation de la liberté nature de quelques
individus , mais cette liberté de quelques uns pourrait compromettre la
sécurité de toute la société .
comme pour l' obligation de construire des
murs pour empêcher la propagation des incendies , les États , dans les
pays libres tout comme dans les pays despotiques , sont tenus de
règlementer le commerce des services bancaires " .
dans le Livre cinq de la Richesse des nations , Adam Smith définit enfin
les fonctions d' un État gardien de l' intérêt général ( et non
de l' intérêt du prince ) .
il s' agit d' abord des fonctions dites
régaliennes ( police , armée , justice ) .
l' État doit
protéger les citoyens contre les injustices et les violences
l' analyse du droit public de Smith s' inscrit dans la logique de
Grotius , Pufendorf et Hobbes , mais Adam Smith opère dans
ses cours à Glasgow ( dix sept cent soixante deux dix sept cent soixante trois ) une rupture nette dans sa définition
des fonctions de la " police " , c' est à dire la protection et la
régulation de l' ordre intérieur .
or , à l' époque , la régulation de
l' ordre intérieur est étroitement liée à l' abondance et au prix des
vivres , garantir l' ordre public , c' est garantir l' approvisionnement en
vivres .
la police impliquerait donc l' intervention économique , ce à
quoi s' oppose Smith dans ses cours à Glasgow en expliquant que
l' intervention économique est contre productive vu qu' elle nuit à
les ponts sont typiquement des infrastructures dont le cout très élevé
ne peut être amorti par la communauté qu' à long terme ( ici un pont
Adam Smith définit donc les devoirs régaliens dans leur sens moderne :
la protection des libertés individuelles fondamentales contre les
agressions du dedans et du dehors .
pour autant , Smith ne refuse pas à
que trois devoirs à remplir , trois devoirs d' une haute importance , mais
clairs , simples et à la portée d' une intelligence ordinaire .
le premier , c' est le devoir de défendre la société de tout acte de
violence ou d' invasion de la part des autres sociétés indépendantes .
le deuxième , c' est le devoir de protéger autant qu' il est possible
chaque membre de la société contre l' injustice ou l' oppression de tout
autre membre , ou bien le devoir d' établir une administration exacte de
et le troisième , c' est le devoir d' ériger et d' entretenir certains
ouvrages publics et certaines institutions que l' intérêt privé d' un
particulier ou de quelques particuliers ne pourrait jamais les porter à
la dépense à un particulier ou à quelques particuliers , quoiqu' à
l' égard d' une grande société ce profit fasse beaucoup plus que
avec ces " devoirs " , Smith justifie clairement un certain
interventionnisme de l' État dans la vie économique .
il définit
aussi ce que la science économique appellera plus tard le " bien
commun " .
selon Smith , le marché ne peut pas prendre en charge toutes
les activités économiques , car certaines ne sont rentables pour aucune
entreprise , et pourtant elles profitent largement à la société
dans son ensemble .
ces activités doivent alors être prises en charge
par l' État .
il s' agit surtout des grandes infrastructures , mais
l' analyse peut s' étendre aux services publics .
on peut aussi ajouter la fourniture d' une éducation aux pauvres .
dans un article publié en mille neuf cent vingt sept , Jacob Viner , professeur d' économie
pas un avocat doctrinaire du laisser faire " , laissant beaucoup de
place à l' intervention gouvernementale , tenant compte des circonstances
pour décider si une politique libérale est bonne ou mauvaise .
il
soulignait : " les avocats modernes du laisser faire qui s' opposent à
la participation du gouvernement dans les affaires parce qu' elle
constituerait un empiètement sur un champ réservé par la nature à
l' entreprise privée ne peuvent trouver d' appui à cet argument dans la
positions sur les débats politiques de son temps et tente , à la lumière
de l' économie , de contribuer à l' idéal des Lumières du
sur la question de l' esclavage , il explique que le travail des
esclaves est en fait bien plus couteux que celui des hommes libres ,
motivés par l' appât du gain et guidés par les forces du marché .
crois , pour démontrer que l' ouvrage fait par des esclaves , quoiqu' il
paraisse ne couter que les frais de leur subsistance , est au bout du
c' est dans une logique semblable qu' il s' attaque au colonialisme ,
espèce de cortège que l' empire traine à sa suite pour la magnificence
il consacre une centaine de pages à dénoncer le système économique
mercantiliste qui dicte jusque là la politique des grandes
Adam Smith n' épargne pas non plus l' aristocratie terrienne .
la
critique des propriétaires fonciers oisifs , les rentiers , sera
surtout l' oeuvre de David Ricardo , mais dès mille sept cent soixante seize Smith faisait
remarquer : " les propriétaires , comme tous les autres hommes , aiment à
articles détaillés : école classique et Libéralisme
Adam Smith n' a pas fait naitre le libéralisme économique .
déjà
Montesquieu écrivait en mille sept cent quarante huit dans De l' esprit des lois :
intérêts particuliers .
" puis le physiocrate Vincent de
Gournay avait demandé aux gouvernants de " laisser faire les hommes "
et de " laisser passer les marchandises " , mais il ne s' agissait alors
que de dénoncer le système des corporations et d' encourager la
libre circulation des grains dans les provinces d' un unique royaume .
et
turgot écrivait en dix sept cent cinquante neuf dans l' Éloge de Vincent de Gournay :
bien général que les opérations du gouvernement , toujours fautives et
nécessairement dirigées par une théorie vague et incertaine " .
on
considère néanmoins que c' est Adam Smith qui , en faisant de
l' initiative privée et égoïste le moteur de l' économie et le ciment de
la société , achève d' énoncer le dogme libéral .
sur le plan intellectuel , l' influence la plus directe d' Adam Smith se
manifeste dans l' inspiration que trouvent dans la Richesse des nations
les économistes des décennies suivantes .
parmi eux se réclament de
Smith des auteurs dont la célébrité deviendra presque aussi grande
comme Thomas Malthus , David Ricardo et John Stuart Mill
en Angleterre , Jean Baptiste Say et Frédéric Bastiat en
France .
ces auteurs libéraux donnent une impulsion sans antécédents à
la science économique en discutant dans leurs ouvrages les avis de
celui qu' ils nomment le D R Smith .
Karl Marx , lui même admirateur
d' Adam Smith , les qualifie de " classiques " , bien que ses propres
travaux , fondés sur la méthode " scientifique " et rigoureuse des
classiques , l' amènent à prôner une doctrine , le communisme , opposée au
le plus étonnant est de retrouver dans la Richesse des nations nombre
de petites phrases qui semblent annoncer les grandes idées économiques
au début des années dix neuf cent quatre vingts , les " théoriciens de l' offre " avancèrent
l' idée que des taux de prélèvements obligatoires trop élevés , en
décourageant l' activité , peuvent finalement engendrer des recettes
fiscales inférieures à celle d' un impôt plus modéré .
cette théorie
modélisée par la courbe de Laffer , popularisée par la célèbre
formule " trop d' impôt tue l' impôt " et qui motiva une partie de la
politique économique de Ronald Reagan , n' avait rien de nouveau .
en
s' adonner à de certaines branches de commerce ou de travail , qui
fourniraient de l' occupation et des moyens de subsistance à beaucoup de
monde .
ainsi , tandis que d' un côté il oblige le peuple à payer , de
l' autre il diminue ou peut être anéantit quelques unes des sources qui
pourraient le mettre plus aisément dans le cas de le faire .

critique les postulats économiques sur le comportement du
consommateur .
pour lui , le consommateur accroit souvent sa
consommation d' un bien quand son prix augmente , et ce par effet de
snobisme dans un objectif de démonstration sociale .
mais Smith
richesse consiste à en faire étalage et à leurs yeux leur richesse est
incomplète tant qu' ils ne paraissent pas posséder ces marques décisives
de l' opulence que nul ne peut posséder sauf eux mêmes .

mais plus généralement c' est le concept du marché , comme mécanisme
de base de la société tout entière qui devint le sujet de prédilection
des économistes qui depuis lors s' intéressent à ses imperfections , à
ses incapacités , et à son inexistence relative dans l' économie réelle
si nombre d' économistes admirent Smith , c' est peut être parce que
nombre de courants peuvent y voir le père de leurs idées .
les libéraux
le saluent comme celui qui a mis en lumière l' importance du marché
comme mode de régulation automatique de la société , ceux recommandant
une intervention modérée de l' État peuvent pourtant rappeler que Smith
en a aussi souligné les imperfections éventuelles et a appelé la
puissance publique à les corriger .
bien qu' à l' opposé des idées
politiques de Smith , Karl Marx lui même s' en inspire en
développant toute une doctrine fondée sur la théorie classique de la
pour autant , l' oeuvre de Smith n' est pas exempte d' imperfections et la
science économique a su se placer en rupture avec certains de ses
postulats .
la théorie de l' avantage absolu s' est révélée être un
argument relativement faible en faveur du libre échange , inférieur
aux analyses de David Hume sur la balance des paiements qui
l' avaient précédée , mais surtout à la théorie de l' avantage
comparatif avancée par David Ricardo en dix huit cent dix sept dans Des
principes de l' économie politique et de l' impôt .
dans le monde de
Smith , deux pays n' avaient avantage à échanger que lorsque chacun
d' entre eux disposait d' un avantage sur l' autre dans une production
donnée .
aucun argument n' était présenté pour les pays a priori
désavantagés .
ce sera donc la démonstration de Ricardo selon laquelle
même le pays le moins compétitif du monde trouve intérêt au
commerce international qui sera retenu comme argument principal du
de même la théorie de la " valeur travail " développée par Smith
et adoptée par la plupart des classiques anglo saxons et les
marxistes , en opposition avec la conception subjective de
Démocrite , des scolastiques et des classiques français
science économique néoclassique à partir de la fin du XIX E siècle .
toute l' analyse microéconomique repose sur l' idée que la
valeur d' un bien est fondée sur l' utilité que nous apporte la
consommation d' une unité supplémentaire de celui ci , c' est à dire
sur son utilité marginale .
or Smith avait écarté l' utilité comme
facteur de valeur des produits au profit du travail nécessaire à leur
enfin Adam Smith n' a semble t il compris que partiellement les grandes
transformations économiques qu' allait apporter la Révolution
industrielle .
on est étonné de son postulat selon lequel
l' achat de machine accroit le besoin de main d' oeuvre car on a depuis
tendance à postuler le contraire .
l' idée selon laquelle les individus
sont guidés par leur intérêt individuel peut aussi sembler en
contradiction avec la société industrielle du XIX E siècle où les
rapports socio économiques sont moins le fait des individus isolés que
des classes sociales auxquelles ils disent s' identifier : la
bourgeoisie et le prolétariat .
pour Karl Polanyi , qui
critique le paradigme emprunté à Smith du " sauvage adonné au roc " ,
Murray Rothbard , économiste de l' école autrichienne
d' économie et théoricien de l' anarcho capitalisme , voit de façon
plus dure dans l' importance supposée de Smith un " mythe " .
il fait
plutôt remonter l' origine de l' économie moderne à Richard
dans la sphère politique et industrielle , les admirateurs de Smith sont
nombreux .
dix ans après la parution de la Richesse des nations , les
gouvernements français et britannique signent en dix sept cent quatre vingt six le Traité
d' Eden qui instaure un certain libre échange entre les deux pays .
déséquilibré car accordant plus d' avantages à la Grande Bretagne
industrielle qu' à la France , réduite à exporter des produits primaires ,
il sera remis en cause par la Révolution française et il faudra
attendre dix huit cent soixante pour qu' un traité de libre échange soit signé entre la
aux États Unis , le secrétaire d' État au Trésor , Alexander
Hamilton espère fonder une nation industrieuse .
son célèbre Rapport sur
les manufactures repose en grande partie sur une lecture critique des
thèses de Smith , s' en inspirant largement mais critiquant son
laissez faire jugé excessif et souhaitant protéger
l' industrie américaine balbutiante du libre échange .
en Angleterre , l' idée selon laquelle la recherche du profit
individuel se fait au profit de la nation tout entière devient le dogme
de la bourgeoisie capitaliste , qui y trouve une justification .
de cette
façon , les idées de Smith ont été profondément détournées .
le concept
de la main invisible , qui devint si chère aux défenseurs de
l' entrepreneuriat capitaliste , ne s' appliquait qu' à l' économie
essentiellement artisanale de l' époque d' Adam Smith , qui se méfiait
lui même des industriels et de leurs manigances visant à établir des
ententes et des monopoles afin de s' affranchir des contraintes du
marché et d' imposer leurs prix .
bien que caricaturée , l' analyse
smithienne du marché permit une longue et progressive transition des
législations économiques , notamment en Angleterre , qui furent
favorables à la Révolution industrielle et à la
quelle étendue peut on prêter à l' influence d' Adam Smith sur le monde ?
l' économiste britannique John Maynard Keynes écrit au
l' économie et de la politique exercent une puissance supérieure à celle
qu' on leur prête communément .
en fait , ce sont elles qui mènent le
monde ou peu s' en faut .
tel pragmatique déclaré , qui se croit libre de
toute influence théorique , suit en fait aveuglément un économiste
défunt .
tel maniaque de l' autorité , qui entend des voix , ne tire en
fait sa frénésie que d' un docte barbouilleur de papier des années
précédentes .
je suis certain qu' on s' exagère l' influence des intérêts
acquis par rapport à l' emprise progressive des idées .

si on en croit Keynes , il ne semble donc pas exagéré de prétendre
qu' Adam Smith et ses idées ont modelé le monde qui les a suivis .
toutefois , pour Schumpeter et Magnusson , les idées attribuées à Adam
Smith ont en fait été fabriquées après sa mort pour des raisons
politiques et idéologiques et Smith lui même , selon Michaël
Biziou , était plus un philosophe moral dans la lignée de son maître
le personnage célèbre d' Adam Smith et son concept de " main invisible "
ont inspiré de multiples fois des oeuvres audiovisuelles modernes .
il est par exemple possible de citer le cas du personnage Adam Smith ,
truand dans la série Le Transporteur , joué par l' acteur
don Tripe , et avec une référence explicite à la main
invisible dans le titre de la version française mais la
Inquiry into the Nature and Causes of the Wealth of Nations , mille neuf cent vingt deux .
Biziou , Claude Gautier et Jean François Pradeau ) , Paris , PUF ,
Commetti ) , Paris , Dalloz , coll .
" bibliothèque Dalloz " , deux mille neuf ,
théoriques " , mille neuf cent quatre vingt quinze , mille cinq cent douze P ( ISBN neuf cent soixante dix huit deux treize quarante sept mille millecent quatre vingt un trois ,